\documentclass{jsarticle}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../drwMacro.sty}
\input{./newthm_prob.sty}
\input{./emMacro.sty}
\setcounter{section}{\jobname} %% the filename should only contain numbers.
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
% \newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
% \newcommand{\E}{\bm{E}}
% \newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
% \newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}
\newcommand{\magfield}{\bm{H}}
\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[磁気双極子]
  $xy$平面上に原点を中心として半径$a$の円電流が流れている。電流の大き
  さは$I$とする。
  \begin{minor}
    \item $\pos = (x, 0, z)$における磁束密度$\B$を積分形で表せ。
    \item 上で得られた磁束密度の表式は、遠方$r \gg a$では、磁気双極子
      $I\pi a^2 \unitv{z}$の作る磁束密度のものと一致することを示せ。た
      だし、ここでは$\frac{r}{a}$について二次以上の項を無視するものと
      する。
  \end{minor}
\end{problem}

\begin{problem}[磁場$\magfield$と透磁率]
  磁気双極子$\bm{m}$の回転$\nabla \times \bm{m}$は、微小な円電流と等価
  とみなせることが前問の結果より分かる。次の問いに答えよ。
  \begin{minor}
    \item ある点における単位体積あたりの磁気モーメントを$\bm{M}$とするとき、磁束密度$\B$の回転
      $\nabla \times \B$の表式を書け。（真電荷による電流密度は$\bm{j}$とする。）
    \item 磁場$\magfield$、磁化$\bm{J}$という量を次のように導入する。
      \begin{align*}
        \mu_0 \magfield := \B - \mu_0 \bm{M},
        J := \mu_0 \bm{M}.
      \end{align*}
      いま、磁場が磁化と比例する($\bm{J} = \mu_0 \chi \magfield$)と仮定する。
      このとき、$\B = \mu \magfield$を満たすような定数$\mu$を$\chi, \mu_0$を
      用いて表せ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[磁束密度と磁場の境界条件]
  透磁率$\mu_1$、$\mu_2$の半無限に広がる２つの磁性体$1,2$が平面を境界
  に接している。
  \begin{minor}
    \item ２つの磁性体の境界面に磁化および電流がない場合の境界条件を求めよ。
    \item 磁性体$1$から大きさ $H_1$ の一様磁場が境界面の法線方向と角度
      $\theta_1$をなすとき、磁性体$2$中での磁場の大きさ$H_2$を求めよ。 
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[トロイダルコイル]
  二辺の長さが$a,b$の長方形の回転体に対し、十分に密、かつ一様に導線
  を巻きつけた。

  流す電流の大きさを$I$、回転体の透磁率を$\mu$とするとき、回転体内部お
  よび外部に生じる磁場を求めよ。
\end{problem}
\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
